\documentclass{standalone}
\begin{document}
	 O problema de localização e posicionamento se mostra por encontrar geograficamente a um nó da rede baseado em nós fixos de referência. Como atualmente existem diversos sensores móveis onde, em grande maioria, se encontram em dispositivos de baixa potência computacional é necessário algoritmos eficientes a fim de manter um bom tempo de resposta para o usuário \cite{Comparison:2011} ou enviar a informações do nó para um servidor para que este calcule a localização \cite{Recursive_estimation:2001}.
	 
	 Existem duas maneiras principais utilizadas hoje em dia, \textit{fingerprinting} e indicador de força do sinal recebido, \textit{Received Signal Strength indicator} (RSSI). O trabalho terá foco no segundo método, que utiliza a informação de RSSI para estimar a distância entre o nó alvo e os nós referências e a partir dai aplicar um algoritmo para estimar o posicionamento geográfico do alvo, especificamente o algoritmo de trilateração.
	 
	 A grande dificuldade deste método esta em estimar a distância entre os nós com baixo erro, pois as leituras RSSI não são perfeitas devido ao decaimento de potência com o aumento da distância, porém alguns modelos como Friis,\textit{two ways}, \textit{shadowing}, \textit{Log Distance Path Model} e \textit{Rapapports} foram testados em \cite{Comparison:2011}, \cite{positioning:2013} e \cite{2015:Dfilter}  obtendo resultados interessantes. Outra etapa que ajuda a melhorar a estimação da distância se da por uma fase de calibração, desta forma é possível diminuir a média de erro para em torno de 10\% \cite{Calibration:2002} 
	 \subsubsection{\textit{Fingerprinting}}
	 \textit{Fingerprinting}, método por reconhecimento de padrões, geralmente divide-se em duas fases, \textit{offline}(aprendizagem) e \textit{online}, a primeira resume-se em coletar informação de RSS do local que se deseja implementar o sistema, assim aprendendo as calibrações de RSS no ambiente e este dado é guardado junto da informação espacial.
	 
	  Já na segunda o dispositivo alvo, de posição desconhecida, coleta o RSSI de sua posição e envia-a para um servidor que realiza um algoritmo de posicionamento para encontrar a região mais provável para sua localização de acordo com as informações de RSS, basicamente checando a leitura atual com a leitura aprendida na primeira fase.
	  
	   Porém este sistema não é muito bom para locais que mudam muito, como trocar objetos de lugar, pessoas se movendo, isto devido as pré-leituras mudarem por causa dos objetos que estão na frente do transmissor e/ou receptor. Assim caso o ambiente mude muito é necessário refazer a primeira fase, o que pode ocorrer frequentemente no caso de redes móveis.
	 \subsubsection{Calculando a distância com sinais de frequência}
	 Para outros métodos é necessário saber a distância entre cada nó referência e o nó alvo, para tal existem alguns modelos de propagação de sinal que inferem a distância baseado na potência do sinal recebido. Entre eles os mais conhecidos e usados são, Friis e \textit{Two-Way Ground Reflection}.
	 
	 \textbf{Friis}
	 
	 O modelo de propagação em espaço livre proposto por Friis tem como objetivo prever a potência de sinal recebido quando não há obstáculos entre os campos de visão do transmissor e receptor. O modelo é dado pela Equação de Friis a seguir:
	 
	 $ P_{r} = P_{t}(\frac{\lambda}{4\pi\/d})^{2}G_{t}G{r} $
	 
	 Podemos então isolar a distância da seguinte maneira:
	 
	 $ d = \sqrt{\frac{P_{t}}{P_{r}}}(\sqrt{G_{t}G_{r}})(\frac{\lambda}{4\pi\/d}) $
	 
	 Porém ainda há variáveis como ganho da antena e frequência do sinal, variáveis estas que não são de fácil acessado quando utiliza-se beacons e telefones móveis. Assim um modelo baseado em Friis porém modificado para uso nestes dispositivos foi utilizado, este modelo já foi utilizado em diversos outros trabalhos como \cite{Calibration:2002},\cite{Comparison:2011},\cite{positioning:2013},\cite{2016:turco} e se mostrado eficaz.
	 
	 O modelo é dado por:
	 
	 $ RSSI = A + G + 20log(\frac{\lambda}{4\pi\/d}) - 10nlog(d) $
	 
	 Porém desconsiderando o ganho da antena e frequência do sinal, temos:
	 
	 $ RSSI  = A - 10nlog(d) $
	 
	 Por fim para obtermos a distância em função do RSSI basta isolar-lá.
	 
	 $ d  = 10 ^ {(A - rssi)/(10*n)} $
	 
	 Onde n é uma constante de correção, em geral n é dado por 2 em espaço livre sem obstáculos.
	 
	 \textbf{Two-Way Ground Reflection}
	 
	 Como o modelo de Friis considera que as antenas estão no mesmo nível de altura e em linha de visão pode causar erros para casos em que as antenas estão sob condições diferentes das ideais, assim pode-se utilizar o próximo modelo.
	 
	 Inserir fórmula do modelo.
	 \subsubsection{Trilateração}
	 Requer a distância entre o nó alvo até os nós referência de ante mão ao cálculo da posição \cite{positioning:2013}.
	 
	 Suponha $N_{1}$,$N_{2}$ e $N_{3}$ os nós referências e N o nó alvo, que se quer saber a posição. Além disto as posições em (x,y) dos nós referências e suas distâncias até o alvo são sabidas. Pode-se descrever a relação entre estas informações a partir de:
	 
	 $(x - x_{1})^{2}  + (y - y_{1})^{2} = d_{1}^{2}$
	 
	 $(x - x_{2})^{2}  + (y - y_{2})^{2} = d_{2}^{2}$
	 
	 A partir disto pode-se gerar dois círculos $C_{1}(B_{1},d{1})$ e $C_{2}(N{2},d_{2})$. Em que N está na interseção entre estes dois, portanto tem-se duas soluções  \cite{Comparison:2011}. Um terceiro círculo pode ser feito a partir de $N_{3}$ seguindo a mesma fórmula para saber qual entre as duas soluções será a correta, como pode ser visto na figura  \ref{fig:trilateration}, em verde a solução certa
	 \begin{figure}[!ht]
	 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/trilatera.png}
	 	\centering
	 	\caption{Trilateração}
	 	\label{fig:trilateration}
	 \end{figure}.
\end{document}